<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2020-12-12T15:08:30+01:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/feed.xml</id><title type="html">Ahead of the Board Game</title><subtitle>The fun of getting into board games</subtitle><author><name>4binary1</name></author><entry><title type="html">Party Games: l’unione fa la forza!</title><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Party-Games.html" rel="alternate" type="text/html" title="Party Games: l'unione fa la forza!" /><published>2020-12-12T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-12T00:00:00+01:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Party-Games</id><content type="html" xml:base="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Party-Games.html">&lt;p&gt;Party: nel 2020 non ce ne sono stati tanti. Nel momento in cui scrivo questo post, party rappresenta un termine quasi obsoleto che indica perlopiù l’atto di osservare la testa di gente più o meno familiare attraverso uno schermo. Ma le feste ed i momenti conviviali erano, sono e saranno sempre molto importanti. Per questo non dovrebbe sorprendere che una categoria di giochi da tavolo di estremo successo è quella dei &lt;em&gt;Party Game.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“I party game sono giochi da tavolo che incoraggiano l’interazione sociale. Generalmente hanno regole facili, una preparazione veloce e durata contenuta” (&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Party_game_(gioco_da_tavolo)&quot;&gt;Fonte&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
Credo che questa definizione riassuma perfettamente ciò che considero un &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;, sebbene i tre pilastri che la compongono siano piuttosto malleabili. 
L’epoca vittoriana ha contribuito estensivamente alla popolarizzazione di giochi di gruppo praticati al chiuso. Questi giochi prendono il nome di &lt;em&gt;parlour game&lt;/em&gt;, per via dei luoghi (&lt;em&gt;parlour)&lt;/em&gt; dove le classi inglesi più ricche li praticavano, ed un classico esempio è dato dal gioco dei mimi (&lt;em&gt;Charades&lt;/em&gt; in inglese).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al giorno d’oggi il mercato è pieno di &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;, per via della loro accessibilità e del costo tipicamente ridotto. Per navigare questa categoria di giochi mi piace suddividerli in tre gruppi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Giochi a squadre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giochi di deduzione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giochi di suggerimento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per quanto ne sappia, questa separazione non fa parte del lessico tipico dei giochi da tavolo sebbene, ad esempio, la categoria dei giochi di deduzione sia ben definita (e tipicamente indicata con il nome di &lt;em&gt;social deduction&lt;/em&gt;). Ragionare sui &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt; attraverso queste lenti mi aiuta però ad individuare il tipo di esperienza che cercano di creare.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/pictomania.jpg&quot; alt=&quot;Pictomania, Vlaada Chvátil&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Pictomania, Vlaada Chvátil&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-a-squadre&quot;&gt;Giochi a squadre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come suggerisce il nome, nei giochi a squadre i giocatori sono divisi in due o più gruppi che competono per la vittoria. I giochi moderni più di successo in questa categoria sono, a mio parere, i giochi di parole. Questi hanno guadagnato popolarità probabilmente grazie alle semplici regole ed i design eleganti degli esempi più famosi. Tre giochi moderni, secondo me, rappresentano perfettamente questa categoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/178900/codenames&quot;&gt;&lt;em&gt;Nome in Codice&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; è un gioco di Vlaada Chvátil che è diventato talmente popolare da aver ricevuto una quantità impressionante di adattamenti con diversi temi. Nel gioco, un giocatore per ogni squadra fornisce un indizio ed un numero ai propri compagni nel tentativo di far indovinare quel numero di parole che hanno a che fare con l’indizio a partire da un insieme di venticinque termini. Devo ancora giocare una partita di &lt;em&gt;Nome in Codice&lt;/em&gt; che non diverta un gruppo di molte persone. Qualora voleste provarlo online durante questo periodo di quarantena, è disponibile una &lt;a href=&quot;https://codenames.game/&quot;&gt;implementazione digitale&lt;/a&gt; gratuita ed in italiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/225694/decrypto&quot;&gt;&lt;em&gt;Decrypto&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; è un altro gioco di deduzione di parole, di Thomas Dagenais-Lespérance, dove ogni squadra cerca di indovinare un codice numerico associato ad una sequenza di parole note e, al contempo, di dedurre le parole della squadra avversaria. È un divertente gioco di furbizia ed indizi stravaganti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/262543/wavelength&quot;&gt;&lt;em&gt;Wavelength&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; è un gioco creato di recente da Alex Hague, Justin Vickers e Wolfgang Warsch. Questo gioco vede squadre nel tentativo di stimare dove un certo indizio si trovi in una scala tra due concetti opposti. Può sembrare assurdo ma scoprire dove si trovi “Mangiare” in una scala da “Non Essenziale” ad “Essenziale” secondo il vostro amico è estremamente esilarante.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/codenames.jpg&quot; alt=&quot;Codenames, Vlaada Chvátil&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Codenames, Vlaada Chvátil&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-di-deduzione&quot;&gt;Giochi di deduzione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nei giochi di deduzione, o &lt;em&gt;social deduction&lt;/em&gt;, ai giocatori viene assegnata un’identità segreta, tipicamente associata ad una fazione, e viene richiesto di raggiungere un certo obiettivo mentre si cerca di dedurre l’identità segreta o l’affiliazione degli altri giocatori. Questi giochi sono diventati molto diffusi grazie ad implementazioni come &lt;em&gt;il gioco dei lupi&lt;/em&gt;. Quest’ultimo possiede moltissimi nomi regionali e richiede semplicemente un gruppo di giocatori, il che ha contribuito ampiamente alla sua diffusione. Ci sono tuttavia alcuni giochi più moderni che vorrei evidenziare per questa categoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/188834/secret-hitler&quot;&gt;&lt;em&gt;Secret Hitler&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; di Mike Boxleiter, Tommy Maranges e Max Temkin, divide i giocatori in liberali e fascisti che cercano di far passare leggi per la propria fazione mantenendo la propria identità segreta. Sebbene apprezzi questo gioco, trovo che dipenda un po’ troppo dal caso, il che crea un’esperienza molto interessante ma anche molto variabile. Un’implementazione digitale di questo gioco, in inglese (sebbene il gioco sia abbastanza indipendente dalla lingua), è disponibile gratuitamente su &lt;a href=&quot;https://tabletopia.com/games/secret-hitler&quot;&gt;Tabletopia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/128882/resistance-avalon&quot;&gt;&lt;em&gt;The Resistance: Avalon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; di Don Eskridge reimplementa il gioco &lt;em&gt;The Resistance&lt;/em&gt; e vi aggiunge alcuni elementi interessanti. Sebbene le meccaniche siano molto simili a &lt;em&gt;Secret Hitler&lt;/em&gt;, trovo che la rimozione di alcuni degli elementi legati alla fortuna lo renda un gioco che richiede più ragionamento deduttivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/134352/two-rooms-and-boom&quot;&gt;&lt;em&gt;Two rooms and a boom&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, creato da Alan Gerding and Sean McCoy, si allontana dai giochi già citati e crea un’esperienza ben più grande e per molti più giocatori. Questo gioco viene spesso giocato alle &lt;em&gt;convention&lt;/em&gt; e vede i giocatori, divisi in due squadre e con una serie di ruoli molto diversi, tentare di avere o non avere il presidente e la bomba nella stessa stanza alla fine del gioco.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-di-suggerimento&quot;&gt;Giochi di suggerimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anche se foste già conoscitori di giochi da tavolo, potreste chiedervi cosa intenda per giochi di suggerimento. Ci sono svariati esempi, pubblicati nell’ultima decina di anni, che si basano sul meccanismo di dare un suggerimento o una definizione con lo scopo di comunicare qualcosa agli altri giocatori. Sebbene alcuni dei giochi che ho già citato ricadano in questa definizione, quelli che inserisco in questa categoria rimuovono la componente a squadre e diventano giochi tutti contro tutti o cooperativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/39856/dixit&quot;&gt;&lt;em&gt;Dixit&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; è stato ideato da Jean-Louis Roubira ed è uno dei miei giochi preferiti. Rappresenta il gioco maggiormente responsabile del mio coinvolgimento in questo hobby. Le illustrazioni meravigliose di Marie Cardouat (per il gioco base) e le ingegnose regole mi hanno assorbito e portato a ricercare artisti, premi, meccaniche ed espansioni per questo e altri giochi. In &lt;em&gt;Dixit&lt;/em&gt;, un giocatore per round fornisce una personale definizione per una delle carte eccellentemente illustrate con l’obiettivo di far indovinare la propria carta a &lt;em&gt;qualcuno&lt;/em&gt; ma &lt;em&gt;non tutti&lt;/em&gt;. Gli altri giocatori cercano invece di indovinare ed al tempo stesso depistare gli altri, giocando carte dalla propria mano che si colleghino alla definizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/147151/concept&quot;&gt;&lt;em&gt;Concept&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; di Gaëtan Beaujannot ed Alain Rivolle mi ha piacevolmente sorpreso quando l’ho acquistato senza sapere molto al riguardo. Se conoscete &lt;em&gt;Taboo&lt;/em&gt; sapete già buona parte delle regole. In &lt;em&gt;Concept&lt;/em&gt; però l’obiettivo è far indovinare una parola o frase a qualcuno senza parlare. Userete invece cubi e punti esclamativi colorati per descrivere i concetti che rappresentano la risposta. Descrivere “Una Poltrona per Due” come un film sul mercato azionistico che mandano in onda a Natale potrebbe facilmente essere interpretato come un film su babbo natale che dichiara bancarotta. Anche questo gioco ha un’ottima implementazione online, gratuita ed in italiano su &lt;a href=&quot;https://boardgamearena.com/gamepanel?game=concept&quot;&gt;Board Game Arena&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/254640/just-one&quot;&gt;&lt;em&gt;Just One&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; da Ludovic Roudy e Bruno Sautter è il più recente di questi giochi e sicuramente uno che ha avuto moltissimo successo negli ultimi due anni. A differenza delle citazioni precedenti, questo è un gioco cooperativo dove tutti danno inidizi ad un singolo giocatore affinché indovini una parola. Per farlo, ognuno scrive segretamente una parola e tutti procedono ad eliminare eventuali doppioni prima di rivelare ciò che rimane. L’elemento di cooperazione è elegantemente implementato e ci si ritrova a pensare come il gruppo per evitare di scrivere come il gruppo.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/concept.jpg&quot; alt=&quot;Concept, Gaëtan Beaujannot and Alain Rivollet&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Concept, Gaëtan Beaujannot and Alain Rivollet&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;sfumare-i-contorni&quot;&gt;Sfumare i contorni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avrete probabilmente notato che questa classificazione non è precisa e ci sono molte sovrapposizioni nei giochi che ho citato. I contorni diventano ancora più sfumati quando i creatori trovano nuovi meccaniche e concetti per &lt;em&gt;*i loro *party game.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/181304/mysterium&quot;&gt;&lt;em&gt;Mysterium&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ad esempio, è stato creato da Oleksandr Nevskiy e Oleg Sidorenko e potrebbe farvi pensare a &lt;em&gt;Dixit&lt;/em&gt;. Questo è però un gioco cooperativo dove un giocatore impersona un fantasma che cerca di comunicare i dettagli del proprio decesso al resto dei giocatori, interpretanti dei medium. Ciò avviene con il fantasma che fornisce silenziosamente carte ai giocatori, che potranno discuterne e collegare gli indizi che la vittima silente sta cercando di trasmettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/252526/pictomania-second-edition&quot;&gt;&lt;em&gt;Pictomania (Seconda Edizione)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; è un altro fantastico gioco creato da Vlaada Chvátil che approccia in maniera innovativa i giochi di disegno come &lt;em&gt;Pictionary&lt;/em&gt;. In &lt;em&gt;Pictomania,&lt;/em&gt; i giocatori disegnano ed indovinano allo stesso momento da una lista di possibili parole. Sapendo che nessuno può avere la vostra parola, vi verrà chiesto di indovinare i disegni degli altri giocatori il più velocemente possibile ma, al tempo stesso, di disegnare in modo che gli altri possano indovinare. Anche se questo gioco prevede un massimo di 6 giocatori, è una garanzia di risate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/198454/when-i-dream&quot;&gt;&lt;em&gt;When I Dream&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; di Chris Darsaklis, è un altro di quei giochi che mi hanno piacevolmente stupito quando li ho acquistati. Come in altri giochi in questo articolo, qui i giocatori daranno indizi, formati da singole parole, ad un sognatore. Tuttavia alcuni vorranno che la parola venga indovinata ed altri che venga sbagliata; sta al sognatore decidere di chi fidarsi. Ma la parte migliore di questo gioco arriva alla fine del round, quando il sognatore può provare a guadagnare punti aggiuntivi raccontando un sogno che contenga tutte le parole indovinate. Osservare le persone annaspare mentre cercano di ricordare le ultime tre parole che hanno pronunciato è esilarante e, nella sua semplicità, una scelta di design estremamente ingegnosa.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/when-i-dream.jpg&quot; alt=&quot;When I Dream, Chris Darsaklis&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;When I Dream, Chris Darsaklis&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-divertimento-nei-party-game&quot;&gt;Il divertimento nei &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo visto in cosa consiste un &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt; e quali sono alcuni famosi esempi, ma perché dovreste giocare ad un simile gioco? Sicuramente essere ad una festa è divertente da sé (sebbene l’introverso in me non sia d’accordo), quindi perché imporre delle regole all’esperienza? Ritengo che questo genere di giochi possegga due aspetti che lo rendono perfetto per i momenti conviviali e lo differenziano dagli altri generi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt; sono estremamente accoglienti verso i nuovi giocatori. Come ho già citato in questo ed in post precedenti, questi giochi hanno ricoperto un ruolo importante all’inizio della mia passione, poiché non introducono barriere. La maggior parte dei giochi che ho citato in questo post possono essere giocati letteralmente da chiunque, indipendentemente da età o livello di esperienza. Il divertimento viene creato facendo leva sulla personalità e la creatività dei giocatori, rimuovendo invece la necessità di imparare meccaniche di gioco complesse. Ciò significa anche che possono essere giocati da novizi ed esperti allo stesso momento, senza impattare negativamente l’esperienza di entrambi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E proprio l’esperienza è il secondo punto di forza di questo genere, dal momento che è su di essa che viene posta l’attenzione. Tutti i giochi dovrebbero divertire indipendentemente dal risultato ma la grande maggioranza si basa sul principio che i giocatori rimangano all’interno del &lt;em&gt;cerchio magico&lt;/em&gt; e rispettino le regole, la più importante delle quali è che si giochi per vincere. Molti giochi smettono di funzionare se i giocatori non cercano attivamente la vittoria ma poiché i &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt; mettono a fuoco l’esperienza, la gioia ed il divertimento provengono dall’attività e non dal risultato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, che stiate appena scoprendo la passione per questo hobby o che siate giocatori di vecchia data, suggerisco di non trascurare i &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;: la fantasia della definizione che ha dato la nonna per &lt;em&gt;Dixit&lt;/em&gt; potrebbe stupirvi.&lt;/p&gt;</content><author><name>4binary1</name></author><category term="primer" /><summary type="html">Party: nel 2020 non ce ne sono stati tanti. Nel momento in cui scrivo questo post, party rappresenta un termine quasi obsoleto che indica perlopiù l’atto di osservare la testa di gente più o meno familiare attraverso uno schermo. Ma le feste ed i momenti conviviali erano, sono e saranno sempre molto importanti. Per questo non dovrebbe sorprendere che una categoria di giochi da tavolo di estremo successo è quella dei Party Game.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://4binary1.github.io/ABG/it/dixit.jpg" /></entry><entry><title type="html">Insalata di Punti: devi mangiare le verdure!</title><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/review/Point-Salad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Insalata di Punti: devi mangiare le verdure!" /><published>2020-10-18T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-18T00:00:00+02:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/review/Point-Salad</id><content type="html" xml:base="https://4binary1.github.io/ABG/it/review/Point-Salad.html">&lt;p&gt;Quale che sia la stagione, mangiare le verdure è sempre importante. Una bella insalata, ad esempio, con lattuga, pomodori e carote. Il problema è che l’insalata non mi piace! Ma fortunatamente, adoro l’ &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/274960/point-salad&quot;&gt;&lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt; è un gioco di carte da 2 a 6 giocatori tutto incentrato sui punti, sviluppato da Molly Johnson, Robert Melvin e Shawn Stankewich. Il nome proviene da un’espressione popolare nel mondo dei giochi da tavolo, utilizzata per indicare giochi dove qualsiasi azione faccia accumulare punti. Il termine è tipicamente usato in tono derogatorio ma &lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt; prende questo concetto e lo capovolge, rendendolo la colonna portante del gioco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La scatola contiene 108 carte uniche ed il regolamento. Ogni carta rappresenta una tra 6 possibili verdure da un lato ed una regola unica dall’altro. I giocatori svolgono una serie di turni nei quali prendono carte per usarle come verdure o per la regola sul retro che li porterà a fare punti alla fine della partita. Questo è l’intero gioco, semplice no?&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/point-salad.jpeg&quot; alt=&quot;Pronti per giocare&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Pronti per giocare&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;“Ok, ma dove sta il divertimento?”, vi starete chiedendo. Ecco, prima di questo gioco non sapevo del piacere che si possa provare nel rubare una cipolla. Guardare le lacrime scorrere dagli occhi della vittima come se ne avessero appena tagliata una. Il punto in &lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt; non è solo quello di espandere la propria collezione per fare punti ma è, soprattutto, prevenire che gli altri giocatori possano fare lo stesso.
Come in molti giochi di &lt;em&gt;drafting&lt;/em&gt;, bloccare l’accesso a carte utili agli avversari è una parte fondamentale della strategia. Il bello è che questa pratica, anche chiamata &lt;em&gt;hate drafting&lt;/em&gt;, garantisce quasi sempre che si facciano anche punti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal punto di vista dei materiali, la qualità delle carte è buona e la scatola è compatta e facilmente trasportabile. Lo stile estetico è adorabile e, nella sua semplicità, il gioco fa la sua figura sul tavolo, grazie ai suoi colori vibranti e lo stile snello.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/point-salad-table.jpg&quot; alt=&quot;Questo gioco risula accattivante su qualsiasi tavola&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Questo gioco risula accattivante su qualsiasi tavola&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;L’iconografia per le regole sul retro delle carte è molto semplice e si comprende facilmente, sebbene alcune regole usino del testo, il che rende il gioco dipendente dalla lingua.
Ciò è però facilmente risolvibile spiegando le regole man mano che vengono scoperte, il che renderà chiare anche le regole simili che si incontreranno in futuro relativamente ad una verdura diversa. Ho giocato la mia versione italiana anche con amici stranieri e non abbiamo incontrato nessun intoppo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ad oggi, ho giocato un buon numero di giochi di &lt;em&gt;drafting&lt;/em&gt; e, nonostante non sia una delle mie meccaniche preferite (devo anche ammettere di essere molto scarso), penso che &lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt; sia un’ottima introduzione al genere ed allo hobby in generale. Le regole sono semplicissime, tutto è scoperto sul tavolo per cui non è richiesta memoria e la ricompensa di ogni azione è istantanea. Prendere quei due pomodori che aspettavi da tempo è esilarante ed è terribile vedere quella regola che combaciava perfettamente con le tue carote essere girata e sparire per sempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo gioco contiene un’esperienza veloce e divertente che lo rende un &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; ideale ma che potrebbe anche trasformarsi nel gioco di una serata, ripetibile più e più volte di fila. Per cui, la prossima volta che vi chiedete cosa preparare per cena, non potete sbagliare con un’ottima &lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>4binary1</name></author><category term="review" /><summary type="html">Quale che sia la stagione, mangiare le verdure è sempre importante. Una bella insalata, ad esempio, con lattuga, pomodori e carote. Il problema è che l’insalata non mi piace! Ma fortunatamente, adoro l’ Insalata di Punti!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://4binary1.github.io/ABG/it/point-salad-detail.jpeg" /></entry><entry><title type="html">Vocabolario di Gioco: i primi passi!</title><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Game-Vocabulary.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vocabolario di Gioco: i primi passi!" /><published>2020-10-03T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-03T00:00:00+02:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Game-Vocabulary</id><content type="html" xml:base="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Game-Vocabulary.html">&lt;p&gt;Così avete capito che vi piacciono i giochi da tavolo e volete sapere dove cercare. Come ho detto in un &lt;a href=&quot;/ABG/it/primer/Welcome-to-ABG.html&quot;&gt;post precedente&lt;/a&gt;, le persone che meglio possono suggerirvi qualcosa che vi piaccia siete voi stessi. Ma se volete imbarcarvi in questo viaggio alla scoperta dei vostri gusti, prima dovete imparare a navigare. Ed ancora prima di levare le ancore, dovete imparare i termini appropriati (non ho esperienza di navigazione ma so che i termini nautici sono molti e molto specifici).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non appena inizierete a leggere recensioni, visitare BGG (che ho introdotto &lt;a href=&quot;/ABG/it/primer/Board-Game-Geek.html&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;), guardare video o ascoltare podcast sui giochi da tavolo, inizierete ad incontrare molte espressioni che vengono date per scontato da chi le usa ma che suoneranno nuove e spesso poco intuitive. Questo è uno dei motivi principali che mi ha spinto ad iniziare questo blog. Qui posterò una serie di articoli dedicati a queste parole ed espressioni e le meccaniche o i tipi di gioco a cui si riferiscono. Voglio iniziare introducendo quattro termini che incontrerete spesso leggendo o ascoltando contenuti riguardanti il mondo dei giochi da tavolo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Giochi &lt;strong&gt;astratti&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giochi &lt;strong&gt;euro&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giochi &lt;strong&gt;americani&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Filler&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-astratti&quot;&gt;Giochi Astratti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“In generale, per gioco astratto si intende un gioco, solitamente da tavolo, in cui l’esperienza di gioco non si fonda sulla simulazione di un particolare contesto o sul riferimento a un determinato “tema”.” (&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Gioco_astratto&quot;&gt;Fonte&lt;/a&gt;)&lt;br /&gt;
Questi giochi tipicamente non dipendono dalla fortuna, sono ad informazione completa (ovvero nulla è tenuto nascosto ai giocatori) e ricordano una serie di puzzle che i giocatori si pongono a vicenda. Ciò significa che i più antichi giochi da tavolo ricadrebbero in questa categoria: basti pensare agli &lt;em&gt;scacchi&lt;/em&gt;, a &lt;em&gt;Go&lt;/em&gt; o alla &lt;em&gt;dama&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
Al giorno d’oggi ci sono però diversi esempi di giochi con componenti stocastiche, come dadi o carte, o informazioni nascoste che vengono comunque classificati come astratti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In generale, quando qualcuno definisce un gioco come astratto, assumo che si riferisca ad un gioco in cui il tema è secondario e potrebbe essere sostituito senza cambiare le sensazioni evocate dal gioco. Come vedremo nel prossimo paragrafo, i giochi euro cercano di superare questa limitazione collegando (con risultati misti) il tema alle regole. Alcuni esempi di giochi astratti moderni sono:  &lt;em&gt;Hive&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Santorini&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Onitama&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Blue Lagoon&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/blue-lagoon.jpg&quot; alt=&quot;Blue Lagoon, Reiner Knizia&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Blue Lagoon, Reiner Knizia&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-euro&quot;&gt;Giochi Euro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il termine &lt;em&gt;euro game&lt;/em&gt; è probabilmente il termine più obsoleto di cui parlerò in questo articolo. I giochi euro vengono talvolta anche chiamati &lt;em&gt;german&lt;/em&gt; per via del paese nei quali si sono diffusi negli anni ‘60. È stato negli anni ‘90 tuttavia, con la pubblicazione de &lt;em&gt;I Coloni di Catan&lt;/em&gt;, che questo genere di giochi diventa popolare anche al di fuori dell’Europa, portando al nome della categoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euro viene spesso usato come termine polivalente per indicare giochi con interazione indiretta tra i giocatori, pochi elementi stocastici e temi semplici e vagamente collegati alle regole. Tuttavia, la maggior parte dei giochi vengono classificati in questa categoria quando utilizzano una delle seguenti meccaniche:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Piazzamento tessere&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Commercio o negoziazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Collezione di set&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Controllo area&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piazzamento lavoratori o selezione di ruoli&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entreremo nel dettaglio di questi termini in articoli futuri. Per il momento vi basti sapere che quando qualcuno chiama un gioco euro si riferisce tipicamente ad un gioco con componenti astratte, come cubi di legno, meeple (gli omini di legno battezzati da &lt;em&gt;Carcassonne&lt;/em&gt;) o gettoni di cartone, e meno ambientazione tematica dei giochi americani o di guerra.&lt;br /&gt;
Un classico esempio di &lt;em&gt;euro game&lt;/em&gt; è &lt;em&gt;Agricola&lt;/em&gt;. In questo gioco ci si cala nei panni di agricoltori che cercano di migliorare le proprie abitazioni ed avere raccolti e animali da allevamento migliori dei propri avversari. Sebbene il tema possa apparire poco stimolante, le azioni a disposizione risultano più coerenti al tema rispetto, ad esempio, al movimento di re e regine negli scacchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggigiorno, i giochi tendono ad avere temi più interessanti ed un più alto valore estetico, il che rende più difficile dare una definizione precisa di gioco euro. Alcune definizioni, ad esempio, distaccano il tema dalle regole, sottolineando una più &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/wiki/page/Eurogame&quot;&gt;alta dipendenza dalle meccaniche&lt;/a&gt;. Oltre ad &lt;em&gt;Agricola&lt;/em&gt;, altri esempi di &lt;em&gt;euro game&lt;/em&gt; sono &lt;em&gt;Carcassonne&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;I Viaggi di Marco Polo&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Modern Art&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se foste appassionati di podcast, Ludology ha un ottimo episodio di &lt;a href=&quot;https://ludology.libsyn.com/gametek-classic-188-eurogames&quot;&gt;GameTek&lt;/a&gt; che ripercorre l’origine e l’evoluzione degli euro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;giochi-americani&quot;&gt;Giochi Americani&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se volessimo dare una definizione semplicistica di &lt;em&gt;euro game&lt;/em&gt;, potremmo dire che è un gioco da tavolo che non sia né astratto né in stile americano. Gli &lt;em&gt;amerigame&lt;/em&gt; si sono sviluppati, poco sorprendentemente, negli Stati Uniti ed offrono tipicamente interazioni dirette e conflitti tra i giocatori, forte sviluppo tematico e dipendenza dalla fortuna. Un termine alternativo spesso utilizzato per questi giochi è &lt;em&gt;ameritrash&lt;/em&gt;, che contrariamente a quanto si possa pensare ho quasi esclusivamente sentito usare con una connotazione positiva.
Similmente a quella degli &lt;em&gt;euro game&lt;/em&gt;, la definizione di questi giochi è diventata più vaga nel tempo e ad oggi il termine viene perlopiù usato per contrapporsi al primo. I giochi in stile americano fanno spesso uso di miniature (anche dette &lt;em&gt;mini&lt;/em&gt;) che vengono spesso dipinte (il che rappresenta un hobby a sé stante).&lt;br /&gt;
Personalmente ho poca esperienza con questo genere di giochi se non per i titoli più classici come &lt;em&gt;Diplomacy&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Risiko&lt;/em&gt; che, a mio parere, fanno sentire la loro età e possono essere rimpiazzati con alternative più moderne. Esempi celebri di giochi americani sono &lt;em&gt;Battlestar Galactiva&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Civilization&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cosmic Encounter&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Dune&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come per la loro controparte, Ludology ha anche un &lt;a href=&quot;https://ludology.libsyn.com/gametek-classic-190-ameritrash&quot;&gt;ottimo episodio&lt;/a&gt; sui giochi americani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una parentesi va anche dedicata ai giochi di guerra, che si ripropongono di simulare scontri su piccola e ampia scala. Alcuni di questi rappresentano i giochi non astratti più antichi e sono, a mio parere, una nicchia nella nicchia. So molto poco riguardo questo mondo ma a chi fosse interessato suggerirei di partire dalla &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgamecategory/1019/wargame&quot;&gt;definizione su Board Game Geek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;filler&quot;&gt;Filler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Infine, il termine &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; è uno che probabilmente sentirete spesso e che potrebbe essere di grande interesse per i neofiti dello hobby. I giochi &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; sono giochi che, come suggerisce il termine inglese, vengono tipicamente giocati durante una serata tra un gioco e l’altro oppure all’inizio o fine della serata stessa. Ciò fa sì che per filler si intenda tipicamente un gioco che richieda fino a 30 minuti e poca o nessuna preparazione e possegga regole semplici da comprendere e spiegare. Gran parte dei giochi di carte, ad esempio, potrebbero essere considerati in questa categoria. Ancora una volta la definizione non è precisa e alcuni considerano &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; anche giochi che richiedono 60 minuti. Giochi &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; che consentano di giocare con molte persone vengono spesso chiamati anche &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ho iniziato ad appassionarmi ai giochi da tavolo, gran parte della mia collazione era composta da filler. Ciò mi consentiva di giocare anche quando avevo poco tempo o di aggiungere varietà ad una serata giochi. Ed in effetti ho trovato negli anni molti &lt;em&gt;filler&lt;/em&gt; estremamente interessanti, che sono in grado di far entrare una esperienza molto divertente in una scatola ed una finestra temporale molto piccole. Ad esempio, alcuni dei miei filler preferiti sono &lt;em&gt;Arboretum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Biblios&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Sushi Go&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Railroad Ink&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/sushi-go.jpg&quot; alt=&quot;Sushi Go, Phil Walker-Harding&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Sushi Go, Phil Walker-Harding&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ora conoscete alcuni dei termini più popolari usati spesso per categorizzare i giochi. Se siete come me, inizierete dai party game ed espanderete lentamente la vostra collezione per includere più euro. Ma potreste anche innamorarvi immediatamente dei temi e del confronto offerti da giochi americani. In ogni caso, la prossima volta che qualcuno dirà che ha apprezzato il filler che avete appena giocato, saprete di costa stia parlando.&lt;/p&gt;</content><author><name>4binary1</name></author><category term="primer" /><summary type="html">Così avete capito che vi piacciono i giochi da tavolo e volete sapere dove cercare. Come ho detto in un post precedente, le persone che meglio possono suggerirvi qualcosa che vi piaccia siete voi stessi. Ma se volete imbarcarvi in questo viaggio alla scoperta dei vostri gusti, prima dovete imparare a navigare. Ed ancora prima di levare le ancore, dovete imparare i termini appropriati (non ho esperienza di navigazione ma so che i termini nautici sono molti e molto specifici).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://4binary1.github.io/ABG/it/Queendomino-detail.jpg" /></entry><entry><title type="html">Board Game Geek: tutto ciò di cui non sapevi avere bisogno!</title><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Board-Game-Geek.html" rel="alternate" type="text/html" title="Board Game Geek: tutto ciò di cui non sapevi avere bisogno!" /><published>2020-09-26T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-26T00:00:00+02:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Board-Game-Geek</id><content type="html" xml:base="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Board-Game-Geek.html">&lt;p&gt;Sarebbe bello avere una fonte centrale di informazioni sullo hobby dei giochi da tavolo (oltre a questo blog, si intende). Dopotutto, per i film esistono &lt;em&gt;IMDB&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Rotten Tomatoes&lt;/em&gt;, per i libri esiste &lt;em&gt;GoodRead&lt;/em&gt; e qualsiasi altro media ha una qualche forma di deposito di informazioni. Ebbene, nel mondo dei giochi analogici esiste &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/&quot;&gt;&lt;em&gt;BoardGameGeek&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BGG viene creato nel 2000 da Scott Alden e Derk Solko ed è stato riconosciuto durante i suoi 20 anni di esistenza come una risorsa senza pari per giochi da tavolo e di carte (&lt;a href=&quot;https://www.dianajonesaward.org/the-2010-award/&quot;&gt;fonte&lt;/a&gt;). C’è sicuramente molto che possa essere esplorato: la piattaforma, gli eventi, il mercato, il forum. Ma la risorsa sulla quale vorrei soffermarmi oggi è una della più utili per chi si approccia a questo hobby: la Pagina di Gioco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Va precisato che BGG è un sito in inglese per il quale è necessaria una conoscenza minima. Tuttavia, molte informazioni utili sono espresse numericamente e sono facilmente utilizzabili una volta che ne capirete il formato.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pagine-di-gioco&quot;&gt;Pagine di Gioco&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per illustrare i dettagli contenuti in queste utili pagine userò &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/140934/arboretum&quot;&gt;&lt;em&gt;Arboretum&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, uno dei miei giochi di carte preferiti, come riferimento.&lt;br /&gt;
La parte della pagina che solitamente mi interessa maggiormente è anche la prima che noterete: il &lt;em&gt;banner&lt;/em&gt;. Questa intestazione contiene moltissime informazioni essenziali e le accorpa in una sezione facile da navigare. Qui troverete:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Copertina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voto medio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nome del gioco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anno di pubblicazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Numero di giocatori&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Durata stimata&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Età raccomandata&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Designer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Artisti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Editore&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;e molto altro. Alcuni di questi campi sono di facile interpretazione ma altri fanno riferimento al modo in cui BGG funziona e rappresentano i veri punti di forza di questo strumento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;informazioni-utili&quot;&gt;Informazioni utili&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il voto medio è basato su un punteggio assegnato dagli utenti al gioco, su una scala da &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/wiki/page/Ratings&amp;amp;redirectedfrom=rating#&quot;&gt;1 a 10&lt;/a&gt;.
Chiunque abbia un account registrato può assegnare un voto ai giochi. Questo voto viene usato per classificare i giochi in un’&lt;a href=&quot;(https://boardgamegeek.com/browse/boardgame)&quot;&gt;unica immensa lista&lt;/a&gt; oppure nelle rispettive categorie.
Come per qualsiasi piattaforma basata sulle recensioni, vi consiglio di contestualizzare ed interpretare il voto medio di un gioco, poiché i gusti in tema sono molto personali. Tuttavia, considerato quante persone votano tipicamente un gioco, questo valore è un buon indicatore di popolarità sebbene non necessariamente di accessibilità. Al momento in cui scrivo questo post, ad esempio, il primo gioco nella classifica di BGG è &lt;em&gt;Gloomhaven&lt;/em&gt; che, nonostante molto amato da chi ci gioca, è un gioco parecchio costoso e pesante (sì, anche fisicamente). Quindi, nel decidere se provare o meno un gioco, non fate affidamento solo al punteggio: alcuni dei miei giochi preferiti, come &lt;em&gt;Heul Doch Mau Mau&lt;/em&gt;, sono nella zona del 6.5.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/Arboretum.jpeg&quot; alt=&quot;Arboretum, Dan Cassar&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Arboretum, Dan Cassar&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Il numero di giocatori consentito è un’altra informazione pratica disponibile nella pagina del gioco. Qui è indicato, insieme al numero minimo e massimo di giocatori, il numero migliore suggerito dagli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ultima informazione non immediatamente chiara del &lt;em&gt;banner&lt;/em&gt; è il &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/wiki/page/Weight&quot;&gt;peso&lt;/a&gt;. Questo è un valore numerico compreso tra 1 e 5 che rappresenta quanto un gioco sia difficile da comprendere (nel senso più ampio dell’espressione). Il peso è tipicamente ciò a cui i giocatori si riferiscono quando parlano di giochi leggeri (&lt;em&gt;light&lt;/em&gt;), medi (&lt;em&gt;medium&lt;/em&gt;) o pesanti (&lt;em&gt;heavy&lt;/em&gt;). Come con il punteggio, il peso percepito di un gioco varia da persona a persona e potrebbe cambiare con tempo ed esperienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta superato il &lt;em&gt;banner&lt;/em&gt;, troverete una panoramica del gioco, immagini di componenti e tabelloni, riassunti delle regole, premi vinti, recensioni e altre informazioni che potrebbero tornare utili. La panoramica contiene la categorizzazione del gioco, riassumibile in tre campi: &lt;em&gt;Tipo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Categoria&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Meccanismi&lt;/em&gt;. Entreremo in maggior dettaglio nel merito di questi in un futuro post ma se voleste iniziare a navigare liberamente e scoprire da soli la piattaforma vi suggerirei di iniziare dalla &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/wiki/page/Guide_To_BoardGameGeek&quot;&gt;guida&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/wiki/page/glossary&quot;&gt;glossario&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dunque, la prossima volta che vedeste un gioco e vi chiedeste cosa ne pensi la gente, date un occhiata su BoardGameGeek. E se mai doveste avere una domanda su una regola o un componente di un nuovo gioco, non dimenticate di guardare sul &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/forums/region/1/bgg&quot;&gt;forum&lt;/a&gt;: qualcuno probabilmente ha già chiesto.&lt;/p&gt;</content><author><name>4binary1</name></author><category term="primer" /><summary type="html">Sarebbe bello avere una fonte centrale di informazioni sullo hobby dei giochi da tavolo (oltre a questo blog, si intende). Dopotutto, per i film esistono IMDB e Rotten Tomatoes, per i libri esiste GoodRead e qualsiasi altro media ha una qualche forma di deposito di informazioni. Ebbene, nel mondo dei giochi analogici esiste BoardGameGeek.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://4binary1.github.io/ABG/it/Arboretum-cards.jpg" /></entry><entry><title type="html">Benvenuti su ABG!</title><link href="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Welcome-to-ABG.html" rel="alternate" type="text/html" title="Benvenuti su ABG!" /><published>2020-09-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-23T00:00:00+02:00</updated><id>https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Welcome-to-ABG</id><content type="html" xml:base="https://4binary1.github.io/ABG/it/primer/Welcome-to-ABG.html">&lt;p&gt;Lasciatemi indovinare, siete stati ad una festa a casa di amici e tutti ridevano ed urlavano mentre giocavate. Oppure avete spolverato un gioco che non toccavate dalla vostra infanzia durante una giornata uggiosa e avete finito per divertirvi con tutta la famiglia. Potrebbe anche essere che una persona appena conosciuta vi abbia mostrato un sorprendente gioco di carte di cui ignoravate l’esistenza e abbiate finito per approfondire la conoscenza giocando tutto il pomeriggio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quale che sia lo scenario, qualcosa è successo ed ora vi ponete una o più delle seguenti domande:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cosa è un gioco da tavolo?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Che giochi da tavolo esistono oggi?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C’è qualcosa di simile a ciò che ho appena giocato?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se così fosse, è probabile che stiate scoprendo una nuova passione e vorrete delle risposte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-è-un-gioco-da-tavolo&quot;&gt;Cosa è un gioco da tavolo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Un gioco da tavolo è un gioco che richiede una ben definita superficie di gioco, che viene detta di solito “tabellone” o “plancia”;[…] sulla superficie vengono solitamente piazzati e/o spostati i “pezzi”.” (&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Gioco_da_tavolo&quot;&gt;Fonte&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Una definizione generica,” penserete…ed in effetti, lo è! Personalmente, tendo a classificare come giochi da tavolo anche quelli che non richiedono l’uso di una superficie o che non abbiano un tabellone (ad esempio molti &lt;em&gt;party game&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;featured-image&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ABG/assets/img/ttr.jpg&quot; alt=&quot;Ticket To Ride Europe, Alan R. Moon&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;Ticket To Ride Europe, Alan R. Moon&lt;/i&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;che-giochi-da-tavolo-esistono-oggi&quot;&gt;Che giochi da tavolo esistono oggi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avrete probabilmente già giocato ad un gioco da tavolo nella vostra vita. &lt;em&gt;Monopoly&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cluedo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Risiko&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Indovina Chi&lt;/em&gt; contano tutti come tali. Anche i giochi di carte regionali come la &lt;em&gt;Briscola&lt;/em&gt; o il &lt;em&gt;Burraco&lt;/em&gt; possono essere considerati giochi da tavolo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi tuttavia, questo è un hobby sorprendentemente vasto, con oltre 4000 nuovi giochi pubblicati ogni anno (vedasi, ad esempio, la lista di &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/search/boardgame/page/1?advsearch=1&amp;amp;q=&amp;amp;include%5Bdesignerid%5D=&amp;amp;include%5Bpublisherid%5D=&amp;amp;geekitemname=&amp;amp;range%5Byearpublished%5D%5Bmin%5D=2019&amp;amp;range%5Byearpublished%5D%5Bmax%5D=2019&amp;amp;range%5Bminage%5D%5Bmax%5D=&amp;amp;range%5Bnumvoters%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;range%5Bnumweights%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;range%5Bminplayers%5D%5Bmax%5D=&amp;amp;range%5Bmaxplayers%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;range%5Bleastplaytime%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;range%5Bplaytime%5D%5Bmax%5D=&amp;amp;floatrange%5Bavgrating%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;floatrange%5Bavgrating%5D%5Bmax%5D=&amp;amp;floatrange%5Bavgweight%5D%5Bmin%5D=&amp;amp;floatrange%5Bavgweight%5D%5Bmax%5D=&amp;amp;colfiltertype=&amp;amp;searchuser=&amp;amp;nosubtypes%5B0%5D=boardgameexpansion&amp;amp;playerrangetype=normal&amp;amp;B1=Submit&quot;&gt;giochi pubblicati nel 2019&lt;/a&gt;). Questa cifra può sembrare molto alta per chi volesse addentrarsi in questo mondo ma non temete, ci sono ottime risorse lì fuori che vi aiuteranno ad orientarvi (chissà, magari questo blog è una di esse).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cè-qualcosa-di-simile-a-ciò-che-ho-appena-giocato&quot;&gt;C’è qualcosa di simile a ciò che ho appena giocato?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Supponiamo che abbiate appena giocato &lt;em&gt;Carcassonne&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;I Coloni di Catan&lt;/em&gt; per la prima volta e li abbiate trovati interessanti. Ora vorreste trovare qualcosa di simile ma con più carattere. Aprite un e-shop, digitate il nome del gioco che avete appena provato, iniziate a guardare i prodotti correlati e venite sommersi da milioni di giochi con diverso tema, estetica, regole, recensioni, valutazioni. Magari iniziate anche a comprarne qualcuno (so di averlo fatto io stesso).&lt;br /&gt;
Ma sapete già cosa volete dai vostri giochi? L’esperienza ed il tempo aiuteranno a formare un vostro gusto ma perché non partire con un’idea?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo è ciò che vorrei che questo blog rappresentasse: un manuale (non qualificato) per il meraviglioso mondo dei giochi da tavolo. È ciò che avrei voluto avere a disposizione quando mi sono addentrato in questo hobby. Qui troverete post sul lessico usato più spesso, i tipi di giochi e di risorse, e tutto ciò di cui avete bisogno per scoprire quello che piace veramente a &lt;em&gt;voi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>4binary1</name></author><category term="primer" /><summary type="html">Lasciatemi indovinare, siete stati ad una festa a casa di amici e tutti ridevano ed urlavano mentre giocavate. Oppure avete spolverato un gioco che non toccavate dalla vostra infanzia durante una giornata uggiosa e avete finito per divertirvi con tutta la famiglia. Potrebbe anche essere che una persona appena conosciuta vi abbia mostrato un sorprendente gioco di carte di cui ignoravate l’esistenza e abbiate finito per approfondire la conoscenza giocando tutto il pomeriggio.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://4binary1.github.io/ABG/it/ABG-team.jpeg" /></entry></feed>