<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<channel>
		<title>Ahead of the Board Game</title>
		<description>The fun of getting into board games</description>
		<link>/ABG</link>
		<atom:link href="/ABG/rss-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Party Games: l'unione fa la forza!</title>
				
					<dc:creator>4binary1</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Party: nel 2020 non ce ne sono stati tanti. Nel momento in cui scrivo questo post, party rappresenta un termine quasi obsoleto che indica perlopiù l’atto di osservare la testa di gente più o meno familiare attraverso uno schermo. Ma le feste ed i momenti conviviali erano, sono e saranno sempre molto importanti. Per questo non dovrebbe sorprendere che una categoria di giochi da tavolo di estremo successo è quella dei &lt;em&gt;Party Game.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sat, 12 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>/primer/Party-Games.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/primer/Party-Games.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Insalata di Punti: devi mangiare le verdure!</title>
				
					<dc:creator>4binary1</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Quale che sia la stagione, mangiare le verdure è sempre importante. Una bella insalata, ad esempio, con lattuga, pomodori e carote. Il problema è che l’insalata non mi piace! Ma fortunatamente, adoro l’ &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/boardgame/274960/point-salad&quot;&gt;&lt;em&gt;Insalata di Punti&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 18 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>/review/Point-Salad.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/review/Point-Salad.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Vocabolario di Gioco: i primi passi!</title>
				
					<dc:creator>4binary1</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Così avete capito che vi piacciono i giochi da tavolo e volete sapere dove cercare. Come ho detto in un &lt;a href=&quot;/ABG/it/primer/Welcome-to-ABG.html&quot;&gt;post precedente&lt;/a&gt;, le persone che meglio possono suggerirvi qualcosa che vi piaccia siete voi stessi. Ma se volete imbarcarvi in questo viaggio alla scoperta dei vostri gusti, prima dovete imparare a navigare. Ed ancora prima di levare le ancore, dovete imparare i termini appropriati (non ho esperienza di navigazione ma so che i termini nautici sono molti e molto specifici).&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sat, 03 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>/primer/Game-Vocabulary.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/primer/Game-Vocabulary.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Board Game Geek: tutto ciò di cui non sapevi avere bisogno!</title>
				
					<dc:creator>4binary1</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Sarebbe bello avere una fonte centrale di informazioni sullo hobby dei giochi da tavolo (oltre a questo blog, si intende). Dopotutto, per i film esistono &lt;em&gt;IMDB&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Rotten Tomatoes&lt;/em&gt;, per i libri esiste &lt;em&gt;GoodRead&lt;/em&gt; e qualsiasi altro media ha una qualche forma di deposito di informazioni. Ebbene, nel mondo dei giochi analogici esiste &lt;a href=&quot;https://boardgamegeek.com/&quot;&gt;&lt;em&gt;BoardGameGeek&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>/primer/Board-Game-Geek.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/primer/Board-Game-Geek.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Benvenuti su ABG!</title>
				
					<dc:creator>4binary1</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Lasciatemi indovinare, siete stati ad una festa a casa di amici e tutti ridevano ed urlavano mentre giocavate. Oppure avete spolverato un gioco che non toccavate dalla vostra infanzia durante una giornata uggiosa e avete finito per divertirvi con tutta la famiglia. Potrebbe anche essere che una persona appena conosciuta vi abbia mostrato un sorprendente gioco di carte di cui ignoravate l’esistenza e abbiate finito per approfondire la conoscenza giocando tutto il pomeriggio.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Wed, 23 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>/primer/Welcome-to-ABG.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/primer/Welcome-to-ABG.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
